<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

  <teiHeader>

    <fileDesc>

      <titleStmt>

        <title xml:lang="la">Vita Caecili</title>
        <author/>

        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Sarah GAUCHER</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Traduction</resp>
          <name>Sarah GAUCHER</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Encodage</resp>
          <name>Sarah GAUCHER</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Commentaire et annotation</resp>
          <name>Sarah GAUCHER</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Modélisation et structuration</resp>
          <name>Sarah GAUCHER</name>
        </respStmt>
        <principal>Sarah GAUCHER</principal>
      </titleStmt>

      <!-- Informations de publication sur le laboratoire numérique du projet-->
      <publicationStmt>
        <publisher/>
        <availability>
          <p/>
        </availability>
        <pubPlace/>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>

        <bibl>
          <title>Scriptorum illustrium Latinae Linguae. Liber II</title>
          <author>Sicco Polenton</author>
          <date when="1375">1375 (?) - 1447 (?)</date>
        </bibl>

        <!-- La bibliographie de recherche est encodée dans la balise listBibl -->
        <listBibl>
          <bibl/>
        </listBibl>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <profileDesc>

      <abstract>
        <p/>
      </abstract>

      <langUsage>
        <language ident="fr">Français</language>
        <language ident="la">Latin</language>
        <language ident="grc">Grec</language>
      </langUsage>

    </profileDesc>

    <encodingDesc>
      <classDecl>

        <taxonomy xml:id="themes">
          <category xml:id="reception">
            <catDesc>Réception</catDesc>
          </category>
          <category xml:id="condition">
            <catDesc>Condition</catDesc>
          </category>
          <category xml:id="origine">
            <catDesc>Origine</catDesc>
          </category>
          <category xml:id="mort">
            <catDesc>Mort</catDesc>
          </category>
          <category xml:id="datation">
            <catDesc>Datation</catDesc>
          </category>
          <category xml:id="homonyme">
            <catDesc>Homonyme</catDesc>
          </category>
          <category xml:id="oeuvre">
            <catDesc>Œuvre</catDesc>
          </category>

        </taxonomy>

      </classDecl>
    </encodingDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2026-01-23">Sarah GAUCHER : création du fichier</change>

    </revisionDesc>

  </teiHeader>

  <text>
    <body>

      <ab type="orig" xml:id="uita_caecilius_polenton"><seg ana="#reception">Comico igitur in genere
            <persName>Caecilius Statius</persName> iudicio <persName role="source" type="erreur"
            >Nigidii</persName> princeps fuit.</seg><seg ana="#condition"> Servilem iste fortunam
          habuit atque Statius a stando, uti solerent servi, appellatus est. Servos enim Statios,
          quod dominorum ad servitium et capessenda iussa parati starent, veteres appellabant.</seg>
        <seg ana="#origine">Gallus hic gente fuit. Mediolani quidem natus est, quae civitas in terra
          Italia ea in regione est quam illa tempora Galliam Cisalpinam appellarent. Romae nanque
            <persName role="historique">Tarquinio Prisco</persName> regnante Gallos, qui loca
          Transalpina incolerent, novas quaerentes sedes in Italiam venisse primum eosdemque, ut
          transgressi sunt Alpes, in agrum Insubrem descendisse atque pulsis inde Tuscis, qui ea
          tenebant loca, haud procul Ticino a flumine civitatem Mediolani ac deinde complures
          civitates sibi condidisse constat. Postea vero atque per idem fere tempus manus alia atque
          alia nunc Gallorum, nunc Germanorum venit. Hinc regio ipsis ab Alpibus Adriaticum ad mare
          usque Gallia Cisalpina, populi quoque passim Galli Cisalpini, quod quicquid est agri
          occuparent, appellati.</seg>
        <seg ana="#mort"><persName>Statius</persName> igitur poeta Gallus gente fuit sed habitavit
          Romae atque ibi defunctus vita iuxta laniculum sepultus est.</seg>
        <seg ana="#datation">Familiaritatem iuvenis cum sene iam <persName role="autre_poete"
            >Ennio</persName> habuit nec supra illum nisi modo annum vixit.</seg>
        <seg ana="#homonyme">Poetam alterum nomine <persName role="homonyme">Statium</persName>
          appellatum liquet. Gallus quidem uterque, sed iste Mediolanensis atque, ut dixi,
          Cisalpinus, ille Tolosanus et Transalpinus fuit. De ipso dicam loco suo. Annos quidem ille
          ad CCC post istum mortuum natus est.</seg></ab>
      <ab type="trad" corresp="#uita_caecilius_polenton">Dans le genre comique, Caecilius Statius
        fut considéré, selon le jugement de Nigidius, comme le premier. Statius avait eu une
        condition servile et fut appelé Statius d'après le verbe stare « se tenir ». En effet, les
        Anciens appelaient Statii les esclaves, parce qu'ils se tenaient prêts à obéir aux ordres de
        leurs maîtres. Il était de race gauloise. Il naquit à Milan, ville italienne dans la région
        que les Anciens appelaient à cette époque la Gaule cisalpine. En effet, il est établi qu'à
        Rome, sous le règne de Tarquin l'Ancien, les Gaulois qui peuplaient la Gaule transalpine,
        cherchant de nouvelles terres, descendirent dans le territoire des Insubres, et, après avoir
        chassé les Étrusques qui occupaient ces lieux, et fondèrent pour eux non loin du Tessin la
        cité de Milan, puis plusieurs autres villes. Plus tard et presque au même moment, d’autres
        vagues arrivèrent, tantôt de Gaulois, tantôt de Germains. Ainsi, la région allant des Alpes
        à la mer Adriatique fut appelée Gaule cisalpine, et ses habitants, parce qu'ils occupaient
        tout ce qu'il y avait de territoire, Gaulois cisalpins. Ainsi, Statius était un poète de
        race gauloise, mais il vécut à Rome et, mort dans cette ville, fut enterré près de sa
        maison. Jeune homme, il fréquenta Ennius, déjà vieillard, mais il ne lui survécut guère plus
        d’un an. Un autre poète nommé Statius nous est connu ; l'un et l'autre aussi étaient
        Gaulois, le nôtre, comme je l'ai dit, cisalpin, mais celui-là était de Toulouse et
        transalpin. Je parlerai de lui au moment opportun. Il naquit trois cents ans après la mort
        de l’autre.</ab>

      <ab type="orig" xml:id="uita_caecilius_crinitus"><seg ana="#origine"><persName>Statius
            Caecilius</persName> in Gallia natus est, ut creditur, et ob id Mediolanensem quidam
          dixerunt, quod ex annalibus <persName role="source">Hieronymi</persName> acceperunt. Illud
          pro certo haberi debet : in urbe Roma eum vixisse et in scribendis comediis principem
          locum tenuisse, ut a <persName role="source">Vulcatio Sedigito</persName> scriptum
          est</seg>
        <seg ana="reception">Qui hunc ipsum <persName>Caecilium</persName>, non <persName
            role="autre_poete">Terentio</persName> tantum et <persName source="autre_poete"
            >Plauto</persName>, sed reliquis omnibus Comicis sine controversia praeposuit. <persName
            role="source">M. Cicero</persName> in eadem sententia est tantumque <persName>Statio
            Caecilio</persName> concedit, ut illius quidem carmen, ut constat, summis laudibus
          prosequatur. <persName role="source">Fabius Quintilianus</persName> (qui in omni
          antiquitate publicus censor est habitus) tris maxime nominat in describendis comediis, hoc
          est. <persName role="autre_poete">M. Plautum</persName>, <persName role="autre_poete">P.
            Terentium</persName> et <persName>Statium Caecilium</persName>.</seg>
        <seg ana="#datation">Vixit in summa familiaritate cum Poeta <persName role="autre_poete"
            >Ennio</persName>, ut ab <persName role="source">Eusebio</persName> refertur.</seg>
        <seg ana="#reception">Idem magnopere dilectus est a <persName role="autre_poete"
            >Terentio</persName>, qui tantum illius iudicio tribuit, ut ad Poetam
            <persName>Caecilium</persName> ceu ad optimum censorem suas fabulas referret.</seg>
        <seg ana="#oeuvre">Enumerantur supra XXX <persName>Statii</persName> comediae a gramaticis
          veteribus. Neque togatas minore studio composuit quam palliatas, unde singularem gratiam
          reportavit. Iudicio eruditorum in precio magno fuerunt : <title type="auteur"
            >Nauclerus</title>, <title type="auteur">Syracusae</title>, <title type="auteur"
            >Pausimachus</title>, <title type="auteur">Hippobolymeus</title>, <title type="auteur"
            >Epiclerus</title>, <title type="auteur">Cratinus</title>, <title type="auteur"
            >Plocius</title>, <title type="auteur">Asotus</title>, <title type="auteur"
            >Ephestion</title>. Citatur etiam in <title type="auteur">Subditivo</title>, in <title
            type="auteur">Fallacia</title>, in <title type="auteur">Andria</title>, in <title
            type="auteur">Annalibus</title>, in <title type="auteur">Feneratore</title>, in <title
            type="auteur">Venatorio</title>, in <title type="auteur">Vmbris</title>, in <title
            type="auteur">Obolo</title>, in <title type="auteur">Synaristosis</title>. Quarum partem
          a <persName role="autre_poete">Menandro</persName>, <persName role="autre_poete"
            >Philemone</persName> et <persName role="autre_poete">Apollodoro</persName>
          transtulit.</seg>
        <seg ana="#reception">Neque defuerunt antiqui gramatici qui hunc
            <persName>Caecilium</persName> accusaverint quod in vertendis a <persName
            role="autre_poete">Menandro</persName> fabulis parum apte aut concinne quaedam
          transtulerit.</seg>
        <seg ana="#mort">Mortuus est sequenti anno post obitum <persName role="autre_poete">Q.
            Ennii</persName> et iuxta Ianiculum sepultus traditur.</seg>
        <seg ana="#homonyme">De <persName role="homonyme">Statio</persName> rhetore, qui Tolosanus
          fuit, suo loco scripsimus.</seg></ab>
      <ab type="trad" corresp="#uita_caecilius_crinitus">Statius Caecilius naquit en Gaule, comme on
        le croit ; c’est pourquoi certains l’ont dit Milanais, d’après ce qu’ils ont tiré des
          <title>Annales</title> de Jérôme. Une chose doit cependant être tenue pour certaine : il
        vécut à Rome et y occupa le premier rang dans l’écriture des comédies, comme l’a écrit
        Volcatius Sedigitus, qui plaça ce même Caecilius non seulement au-dessus de Térence et de
        Plaute, mais encore, sans contestation, au-dessus de tous les autres poètes comiques. Marcus
        Cicéron est du même avis et accorde tant de valeur à Statius Caecilius qu’il célèbre
        assurément ses vers avec les plus grands éloges. Fabius Quintilien, tenu pour un censeur
        public de toute l’Antiquité, ne cite principalement que trois noms dans l’art de composer
        des comédies : Marcus Plaute, Publius Térence et Statius Caecilius. Il vécut dans une
        étroite familiarité avec le poète Ennius, comme le rapporte Eusèbe. Il fut également très
        aimé de Térence, qui accordait tant de poids à son jugement qu’il soumettait ses propres
        pièces au poète Caecilius, comme à un critique excellent. Les anciens grammairiens recensent
        plus de trente comédies de Statius. Il composa des togatae avec un zèle non moindre que les
        palliatae, et en retira une faveur exceptionnelle. Parmi ses pièces, tenues en grande estime
        auprès des érudits, on compte : <title>Nauclerus</title>, <title>Syracusae</title>,
          <title>Pausimachus</title>, <title>Hippobolymeus</title>, <title>Epiclerus</title>,
          <title>Cratinus</title>, <title>Plocius</title>, <title>Asotus</title>,
          <title>Ephestion</title> ; il est aussi cité concernant <title>Subditivus</title>,
          <title>Fallacia</title>, <title>Andria</title>, <title>Annales</title>,
          <title>Fenerator</title>, <title>Venatorius</title>, <title>Umbrae</title>,
          <title>Obolus</title> et <title>Synaristosae</title>. Il en adapta une partie d’après
        Ménandre, Philémon et Apollodore. Il ne manqua pas, toutefois, d’anciens grammairiens pour
        lui reprocher d’avoir, dans ses traductions de Ménandre, rendu certains passages de façon
        peu appropriée ou peu élégante. Il mourut l’année suivante après la mort de Quintus Ennius
        et l’on rapporte qu’il fut enseveli près du Janicule. Quant à Statius le rhéteur, originaire
        de Toulouse, nous en avons parlé à l’endroit opportun.</ab>

      <ab type="orig" xml:id="uita_caecilius_giraldi">Sed de <persName role="autre_poete"
          >Plauto</persName> hactenus quem sequebatur <persName>Statius Caecilius</persName> poeta,
        ut scribit <persName role="source">Gellius</persName>, Comoediarum inclytus. <seg
          ana="#condition">Hic quidem genere servus : Statii quippe nomen apud antiquos servile
          fuit, et perinde apud veteres plerique eo nomine servi fuere. Postea id nomen versum est
          in cognomentum, ut paulo ante de <persName role="autre_poete">Livio</persName> quoque
          Andronico diximus, et appellatus est <persName>Caecilius Statius</persName>.</seg>
        <seg ana="#datation">Floruit vero in scena <persName>Caecilius</persName>, ut notat
            <persName role="source">Eusebius</persName>, CL Olympiade ; quo etiam tempore <persName
            role="personnage">Cato Portius</persName>, ut ipse fatetur apud <persName role="source"
            >Ciceronem</persName> in dialogo <title>de Senectute</title>, quo loco eius fabulam
            <title>Synephebos</title>, id est, coadolescentes commemorat.</seg>
        <seg ana="#origine">Fuit vero <persName>Caecilius</persName> natione Gallus, et ut cum
            <persName role="source">Crinito</persName> nonnulli interpretati sunt, ex urbe
          Mediolani.</seg>
        <seg ana="#mort">Contubernalis primum fuit <persName>Caecilius</persName>
          <persName role="autre_poete">Ennii</persName> poetae, eodemque quo ille anno, et ipse
          mortuus est et iuxta Ianiculum sepultus.</seg>
        <seg ana="#reception"><persName role="source">Volcatius</persName> quidem Sedigitus palmam
            <persName>Caecilio</persName> inter Comicos latinos suo carmine statuit. Ita enim
          cecinit : <q><lg>
              <l>Multos incerto certare hanc rem vidimus,</l>
              <l>Palmam poetae comico cui deferant,</l>
              <l>Eum me iudice errorem dissolvam tibi,</l>
              <l>Contra ut si quis sentiat, nihil sentiat.</l>
              <l><persName>Caecilio</persName> palmam statuo de Comico.</l>
            </lg></q> Cui plane assentiri non videtur <persName role="source">Fabius
            Quintilianus</persName>, ut qui dicat Latinos in Comoedia claudicare. <persName
            role="source">Gellius</persName> quoque monstrat cum ex aliis fabulis, tum maxime ex
            <title type="auteur">Plotio</title>, longe <persName role="autre_poete"
            >Menandro</persName> inferiorem fuisse <persName>Caecilium</persName> in eius
          transferendis fabulis minimeque illum assecutum transmarinam illam <persName
            role="autre_poete">Menandri</persName> Venerem. Scribit <persName role="source">D.
            Hieronymus</persName>, <persName role="autre_poete">Terentium</persName> cum
            <title>Andriam</title> composuisset, antequam aedilibus venderet,
            <persName>Caecilio</persName> eam legisse, qui <persName role="autre_poete"
            >Terentii</persName> ingenium elegantiamque miratus est. Idem scribit et <persName
            role="source">Donatus</persName>, licet id perperam legatur in pervulgatis codicibus.
          Fabulas vero plures <persName>Caecilium</persName> docuisse videmus, adeo frequentes a
          scriptoribus citantur. <persName role="source">Horatius</persName>
          <persName>Caecilium</persName> gravitate praestare ait.</seg></ab>
      <ab type="trad" corresp="#uita_caecilius_giraldi">Mais assez parlé de Plaute. Le suivait
        Statius Caecilius, poète illustre dans la comédie, comme l’écrit Aulu-Gelle. Celui-ci fut en
        effet d’origine servile : assurément le nom Statius était chez les Anciens un nom d’esclave,
        et de nombreux serviteurs le portaient chez les antiques. Plus tard, ce nom devint un
        cognomen, comme nous l’avons dit un peu plus haut à propos de Livius Andronicus, et il fut
        appelé Caecilius Statius. Caecilius brilla sur la scène, selon la remarque d’Eusèbe, lors de
        la 150ᵉ Olympiade ; à cette même époque, Porcius Caton, comme il le dit lui-même chez
        Cicéron dans le dialogue <title>De la vieillesse</title>, mentionne sa pièce <title>Les
          Synéphèbes</title>, c’est-à-dire Les jeunes gens du même âge. Caecilius était de nation
        gauloise et, comme certains l’ont interprété avec Crinitus, originaire de la ville de Milan.
        Il fut d’abord compagnon du poète Ennius : il mourut la même année que lui et fut enseveli
        près du Janicule. Volcacius Sedigitus attribue expressément à Caecilius la palme parmi les
        poètes comiques latins. Il a en effet écrit ces vers : <q><lg>
            <l>Nous avons vu bien des hommes rivaliser, incertains,</l>
            <l> pour savoir à quel poète comique attribuer la palme ;</l>
            <l> moi, selon mon jugement, je dissiperai cette erreur pour toi :</l>
            <l> si quelqu’un pense autrement, qu’il n’ait point d’opinion.</l>
            <l> J’accorde la palme au comique Caecilius.</l>
          </lg></q> À cet avis ne semble pourtant pas souscrire pleinement Quintilien, puisqu’il
        affirme que les Latins boitent dans la comédie. Aulu-Gelle montre également, à partir
        d’autres pièces, et surtout du <title>Plocium</title>, que Caecilius fut de beaucoup
        inférieur à Ménandre dans l’adaptation de ses œuvres, et qu’il ne parvint nullement à
        atteindre cette grâce grecque de Ménandre. Saint Jérôme rapporte que Térence, après avoir
        composé L’<title>Andrienne</title>, la lut à Caecilius avant de la vendre aux édiles ;
        celui-ci admira alors le talent et l’élégance de Térence. Donat rapporte la même chose, bien
        que le passage soit mal transmis dans les manuscrits courants. Nous voyons en outre que
        Caecilius mit en scène un grand nombre de pièces, tant il est fréquemment cité par les
        auteurs. Horace affirme que Caecilius se distingue par sa gravité. </ab>

    </body>
  </text>
</TEI>
